
## [新书访谈|专访《湍流的起源—能量梯度理论》作者窦华书教授](https://blog.sciencenet.cn/blog-3432244-1360217.html)
摘要：  
湍流转捩由速度间断所导致的Navier-Stokes方程的奇点所引起，而完全发展的湍流由流场中无数的奇点所组成。  
Navier-Stokes方程不存在全局域上的光滑解。  
沿流线方向的机械能梯度对流动起稳定作用。  

流动失稳的准则:  
湍流产生及湍流转捩 <==> 能量梯度函数趋于无穷大(总机械能梯度的方向垂直于流线方向，此时这个位置成为了Navier-Stokes方程的奇点)  

湍流转捩只取决于奇点是否出现。  
湍流转捩而是由流场中的机械能梯度及扰动变化引起的速度剖面畸变，导致的流向速度的间断（discontinuity）引起的猝发现象（Burst）产生的。  
能量梯度理论与线性稳定性理论的最大的不同是：一个光滑的层流流动，最后转捩为湍流，必须经过非线性失稳，线性失稳永远不能产生湍流。  
层流线性失稳的结果只能是层流。  

Links:  
- [窦华书的科学网博客](https://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&uid=3057857)  
- [Origin of Turbulence: Energy Gradient Theory - Springer](https://link.springer.com/book/10.1007/978-981-19-0087-7)  

## zhihu  
### https://www.zhihu.com/question/548646144/answer/2706812267
这可能在流体背景的人的角度来说，勉强算一个解释，可能有一些启发性的想法。
但是在数学背景的人看来，这种定性的描述，是完完全全不足以用来讨论一个偏微分方程问题的！

### https://www.zhihu.com/question/548646144/answer/2696195304

没有人评价，自己下场做科普。

#### （一）纳维-斯托克斯方程

是否存在光滑解的问题的背景

纳维-斯托克斯(Navier-Stokes)方程是由法国科学家纳维（1821）和英国科学家斯托克斯（1845）建立的。经过100多年的研究，人们相信Navier-Stokes方程是描述湍流的正确方程。现代Navier-Stokes方程直接数值模拟（DNS）的结果几乎与实验数据完全一致。从工程角度考虑，Navier-Stokes方程描述湍流已满足应用要求。但是，从更严格的封面考虑，数学家更关心的是纳维-斯托克斯方程的解的存在性与光滑性，这个问题至今没有得到证明。为此，美国Clay数学所在2000年公布的7个千禧年百万美元大奖难题中，Navier-Stokes (NS)方程为其中之一。

1934年，法国数学家勒雷（Leray）证明了纳维-斯托克斯问题弱解的存在，此解在流场中平均值上满足纳维-斯托克斯问题，但无法在整个定义域的每一点上满足。现在，数学家想要解决的是纳维-斯托克斯的强解问题，即其解需要在流场中定义域上的每一点上都要满足。用另一种说法，对一给定的起始点流动条件，可以根据方程准确预测随时间变化后面发展的任意时刻的流动状况。或者对湍流流动中的任何一点任意时刻的流动，可以精确追溯到它的起始点的流动的起始条件。（注：Leray于1979年获得了沃尔夫数学奖，而著名的Kolmogorov 1980年才获得沃尔夫数学奖）。

#### （二）CMI官方给出的解题思路：证明或者证否，对给定的初始速度矢量场，三维非定常的Navier-Stokes方程是否会发生blowing up（爆炸）

美国Clay数学所(CMI)设定了该问题具体的数学描述：证明或证否下面的问题：在三维的空间及时间下，给定一起始的速度场，存在一矢量的速度场及标量的压力场，为纳维－斯托克斯方程的解，其中速度场及压力场需满足光滑及全局定义的特性。并且动能有界（不会发生blowing up）。以前及现在所有研究这个问题的人，都是从事数学研究的，都是沿着这个思路。

英国剑桥大学教授、Bachelor的学生、美国科学院院士，Moffatt (2019) has restated the well-known Clay millennium prize problem essentially as this: “can any initially smooth velocity field of finite energy in an incompressible fluid become singular at finite time under Navier–Stokes evolution?”

Moffatt这里说的Singular指的是Blowing up，但是我们也可以理解为任何使得NS方程成为奇异性的任何奇点。

千禧年大奖问题只要求研究NS方程的数学性质，对NS方程能不能精确描述湍流没有提及。对证否的要求就是证明NS方程会发生爆炸Blowing up，至于Blowing up在真实的物理流动中是否可能发生的问题也没有提及。

#### （三）三维非定常的Navier-Stokes方程强解证明的历史

法国数学家勒雷（Leray1934）提出了一个著名的猜想(conjecture)，流动中某个位置，由于旋涡的生成、干扰、重联等作用，流体的流动速度在某些位置上有可能被不断加速，速度的某些分量变得无穷大，最后引起动能unbounded (blowing up), 产生奇点。近一百年来，许多研究者（主要是数学家），对NS方程做了大量理论和计算工作，到现在为止，也没有找到这样的Blowing up发生，但也没有否定这样的Blowing up会发生。

2006年美国里海大学数学系的女教授Penny Smith和2013年哈萨克斯坦的功勋教授Mukhtarbai Otelbayev的论文，他们分别发表了论文声称得到了NS方程的正解（即光滑解存在），结果后来被发现有错误。除这2位教授外，还有大量的文献，包括国内的许多数学家也发表了很多文章，其结论也是证明了NS方程具有光滑解 （即研究结果显示NS方程不会发生爆炸Blowing up）（只是没有通过媒体对外报道）。

2015年陶哲轩(菲尔兹奖获得者、英国皇家学会院士)构造了一个与原始NS方程接近等价的方程，并证明了这个等价的方程在有限时间内会爆炸。按照他的思路和逻辑，类似地可以推断，原始NS方程也会在有限时间内爆炸。或者说，从另一方面推断，他不相信NS会有光滑解。他还说，从数学上证明NS方程会爆炸，并不意味着物理的真实流体的速度会趋于无穷大，而是意味着在这种情况下，NS方程不能精确描述流体的流动。从文献浏览看到，大多数数学家都是倾向于证明NS方程具有光滑解，陶哲轩是少有的为数不多的倾向于NS方程会爆炸的数学家之一。

目前，国际上许多数学家利用现代数学工具，为找到Navier-Stokes方程(粘性流动)的Blowing up做了大量工作。最近英国剑桥大学应用数学和理论物理系课题组Moffatt and Kimura (2019)利用Navier-Stokes方程通过对涡管碰撞和相互干扰的研究，发现流场中的涡量会产生峰值，并认为虽然数学上的奇点没有发生，这种峰值可以认为是物理上的奇点。最近美国德克萨斯工业大学课题组Yao and Hussain (2020) 通过对vortex reconnection的进一步数值模拟发现，涡量最大值随Re增长的速率远远低于模型预测的指数增长率，说明流场中这种预测的物理奇点(Blowing up)也是不可能发生的。并总结出，文献中过去报道过的，通过直接数值模拟(DNS)发现的Blowing up，多数被发现是数值错误或者非正确的预测。

到现在为止，NS方程会不会爆炸，还没有最后的定论。NS方程能不能精确描述湍流流动，也没有确定的答案（作者的文章是个例外，即Dou认为NS方程能精确描述湍流流动）。

#### （四）窦华书对三维非定常的Navier-Stokes方程不存在光滑解的证明 [1]

千禧年大奖问题的官方描述，要求用偏微分方程数学方法给出答案。Dou虽然给出了问题的正确答案和结论，但是采用的是流体力学方法；找到的奇点也不是官方指南中说的局部速度无穷大引起爆炸（Blowing up）的奇点，而是另一类Dou自己新发现的NS方程的奇点 (即局部理论速度u=0)。

Dou同时用能量梯度理论和泊松方程分析两种不同的方法（Dou 2021, 2022），对转捩流动和湍流流动，发现了流场中存在NS方程的奇点（速度间断）。因为存在奇点，证明了Navier-Stokes方程不存在全局域上的光滑解 [1,2]。理论得到了实验结果及数值模拟结果的验证。

Dou 的解题思路：对给定的初始速度矢量场，在足够高的Re下，三维非定常的Navier-Stokes方程，通过非线性扰动发展，在某些扰动容易增长的点上，通过演化，会发生流向速度的突然间断(并引起压力峰值)，产生Navier-Stokes方程的奇点。这样直接得到了3个原始创新的重要理论结果（若干间接结果见[1]）：  
（1）间断导致猝发，是湍流产生的原因。  
（2）间断导致导数不存在，NS方程无光滑解。  
（3）间断把平均流动的能量转换成了大尺度脉动的能量，即把能量传递给了大涡。  
注意：理论上是推导出了速度间断 (u=0), 但是由于流体介质的连续性及流体粘性，间断不可能形成一个“孤立奇点”，而是实际上在流体中形成了一个deep的spike (深V型的速度分布)。

根据现在的Dou 对NS 方程的分析，NS方程不可能存在强解。

Dou并没有以千禧年大奖难题作为研究目标，去追求证明这个问题。因为他不是数学家，只是一名从事流体力学专业的研究人员和机械工程师。研究工作不是冲着千禧年大奖去的，解题也没有按照千禧年大奖问题解题指南中规定的思路。如果按那个思路，说实话，他也做不出来。这么多数学家100年都做不出来。

Dou得到的结论只是他在研究湍流转捩的工作中，无意间得到的一个副产品，是研究中偶然性地发现了奇点，由此顺便得到了**NS方程无光滑解**的结论。也就是几十年普普通通默默无闻的研究工作得到的水到渠成的一个事先没有意想到的研究结果。

Dou的研究结果，通过与实验数据的对比，已经证明了NS方程能够精确描述湍流。对于上面提到的NS方程的爆炸（blowing up)，实际物理流动中是不可能存在的，因为NS方程作为粘性流体的支配方程，NS方程中并不存在这样的力，给流体持续地加速到速度无穷大。实验中也从来没有发现有任何湍流流动，任何位置的速度达到了无穷大。

Dou 发现的奇点u=0 与前人的定义的奇点blowing up (u=无穷大) 不是一回事。上面提到了，100年了，奇点blowing up实际流动中有没有还不知道呢，只是一个猜想；Dou理论发现的奇点在流动实验中真实存在，就是Kline et al (1967)实验发现的猝发Bursting。Jiménez (ARFM2012)对湍流产生的Bursting现象的真实性和可靠性再次给出了强调和确认。

Dou的思路和陶哲轩是完全不同的两个思路，陶哲轩是试图从数学理论上证明NS方程会爆炸(blowing up)，Dou是用NS方程从方程本身和物理上证明了湍流是怎么发生的。两条思路都是试图证明NS方程存在奇点，而NS解的光滑性不存在。一个是从偏微分方程的纯数学上探索奇点的存在(u=无穷大)，一个是从流动物理上探索流动中的奇点(u=0)是怎么激发了湍流产生的，或者说解释实验中湍流的产生怎么用NS方程的行为来描述的。

根据涡量的动力学方程，由层流转捩到湍流，流场中的涡量是必须要改变的，也就是要产生出新的涡量才能产生湍流，流场内部奇点（u=0)的产生正好满足了这一要求，即u=0的位置导致了新的旋涡。实验结果显示正好是这样的。

Dou 提出的思路以及理论是国际国内文献中以前没有的，是他自己独创的。创立过程见[1]。  
Dou 理论发现的奇点u=0 以前没有人发现过，以前没有人知道NS方程中还有这种奇点的存在。  
Dou发现的奇点是Dou首次发现的，对这类奇点的定义也是他首次给出的。  

Dou 第一次发现了在转捩流动中存在这样的奇点(奇点位置理论速度u=0)，进而发现完全发展的湍流中存在更多这样的奇点。Re越高，奇点数量越多，但奇点导致的深V速度的尺度越小。Dou对NS方程奇点的发现，首次揭开了百年湍流的秘密（**湍流怎么从层流中产生出来**）。并首次发现了流动是怎么把平均流动的能量向湍流脉动中传递的 [1]。

Dou是怎么就想到了这么一条独一无二的思路，发现了NS方程的奇点呢？实际上刚开始并不是在研究湍流中开始了这么一条思路，而是在研究非牛顿流体的粘弹流动不稳定性的过程中，发现了流线法向的机械能梯度导致了流动失稳开始的，然后把这个思想扩大到了牛顿流体中，进而提出了“**能量梯度理论**”，然后才发现的。可以说发现NS奇点的过程是一条“曲线救国”的艰难路程，详细过程和推导见[1]。

Dou的理论指出，NS方程的二阶导数粘性项是湍流产生的关键。没有这一项，演化不出来奇点，就产生不了湍流。因此，推断无粘流动不能产生湍流。况且湍流是具有粘性耗散的。

Dou的理论指出，NS方程是正确描述湍流的支配方程 (理论与实验对比得出的结论)。

Dou的理论意味着，湍流是一个确定性的方程导致的确定性的流动事件 (所以有拟序结构)。

Dou的理论意味着，湍流中似乎并不存在蝴蝶效应现象 （注：没有任何实验，或者NS方程的DNS数据，证明湍流中存在蝴蝶效应现象）。

#### （五）总结

Dou发现了高Re数下Navier-Stokes方程的奇点（u=0），证明了三维非定常的Navier-Stokes方程不存在光滑解。研究发现，湍流产生的原因就是转捩流动中演化出了奇点（速度间断），引发了Bursting，理论与实验获得了一致。研究结果表明Navier-Stokes方程是描述湍流的正确方程。 另一方面， 根据过去的DNS结果和理论分析，Navier-Stokes方程的爆炸（Blowing up）似乎不太可能发生。因此，根据探索NS方程发生Blowing up 来证否千禧年大奖问题的可能性很小。

#### （六）问题的僵局：

CMI官方给出的解题思路是有问题的。作者个人认为，按这个思路使问题得到正解或者证否，似乎都是不可能的。根据最近文献搜索显示，自2000年以来，有若干篇文章发表并声称证明了这个问题，但都没有得到CMI官方承认。

（1）正解：按CMI的思路，证明NS方程有光滑解是有可能的（即不存在blowing up）。但是这时的NS方程的解，因为忽略了应该考虑的某些因素（事先要对因变量的变化范围从数学和物理上进行定义），而没有发现Dou发现的奇点，但是这类奇点是客观存在的，不能把blowing up作为唯一的奇点存在准则。因此，这样的证明是错误的。

（2）证否：按CMI的思路，对问题的证否似乎是不可能的。因为NS方程不可能发生爆炸，不可能u=无穷大 （u有峰值是正常的现象）。我们想什么时候才有可能u=无穷大，有人可能会想，那就是某个位置流体所受的阻力为0的时候，没有阻力才可能无限加速。事实上正好相反，NS方程的特性是，流体所受的阻力为0时，u=0。这就是NS方程的奇妙之处，而且与实验一致。另一方面，NS方程是根据牛顿第二定律导出的动量方程，方程本身的积分是不可压缩流体的机械能方程，是符合能量守恒定律的；而NS方程发生爆炸（blowing up），u=无穷大，是违反能量守恒定律的。所以NS方程不可能演化出来爆炸（blowing up）。

（3）结论：Dou的解可能是唯一正确的结果。

(注：正面意见和反对意见，都欢迎。但是，反对侮辱性语言)。

#### 参考文献

1. Dou, H.-S., Origin of Turbulence-Energy Gradient Theory, 2022, Springer.
https://link.springer.com/book/10.1007/978-981-19-0087-7 (全书下载地址).

2. 窦华书，千禧年大奖难题之一纳维-斯托克斯方程的解的存在性与光滑性的证明–科学网博文，2022年5月。https://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&uid=3057857&do=blog&id=1337452


### https://www.zhihu.com/question/22531645/answer/2623579703
这个问题（千禧年大奖难题）的最新进展如下:

作者反证了千禧年大奖难题之一：纳维-斯托克斯方程的解的存在性与光滑性。

对转捩流动和湍流流动，证明了纳维-斯托克斯方程的光滑解（强解）不存在 。通过能量梯度理论和泊松方程的分析共两种不同的方法进行，结论相同，请见文献 [1-5]。

(1) 因为，对给定的光滑的初值条件和边界条件，在足够高的Re, 在流动演化过程中，速度剖面发生变化和畸变。经过NS方程的严格推导，发现来流速度在畸变的剖面上发生了间断，即出现了奇点（这就是转捩的开始）。因为流动变量在奇点处是不可微分的，所以NS方程在奇点处没有解，因此NS方程在全局域上的光滑解不存在。这个结论已经得到了实验验证。

(2) 研究发现，根据能量守恒，奇点的出现，正好是湍流产生的原因 (奇点导致了非线性失稳，发生burst)，与实验对比符合非常好。而完全发展的湍流实际上由流场中大量的奇点所构成。完全发展的湍流，就是持续不断地通过速度剖面变化，持续产生速度间断（奇点），产生流动非线性失稳（burst），产生湍流。湍流就是通过连续的流动失稳，持续不断地产生奇点来维持的。

(3) 对于给定的湍流，如果把雷诺数降低，速度剖面畸变就会变得缓和，产生奇点的能力就会降低，如果奇点逐渐消失了，湍流就会逐渐恢复成为层流。

这样，研究结果同时解决了2大数学物理问题：(a) Navier-Stokes方程的解的存在性与光滑性；(b) 世纪难题湍流是怎么产生的。

研究完全按照第一性原理进行。

作者是做CFD、风洞实验和湍流物理的，虽然也做流动稳定性理论，但不是像数学系那样做纯数学的，理解湍流产生和其他流动失稳的物理机理为研究的驱动力。为了找到湍流产生的原因（此过程历经20多年），才从理论上发现了奇点的产生（Kline et al. 1967年实验burst的原因），并与实验一致。这样顺便解决了（反证了）NS方程的存在性与光滑性。本来不是奔着千禧年大奖去的，只是作者的研究结果，恰恰正确而严格地（理论+实验）回答了千禧年大奖所提出的问题 （此贴2022-08-13贴出，2022-08-16日修改）。

#### 参考文献：
1 [科学网-千禧年大奖难题之一纳维-斯托克斯方程的解的存在性与光滑性的证明 - 窦华书的博文](https://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&uid=3057857&do=blog&id=1337452)

2 Dou, H.-S., Singularity of Navier-Stokes equations leading to turbulence, Adv. Appl. Math. Mech., 13(3), 2021, 527-553. https://doi.org/10.4208/aamm.OA-2020-0063; https://arxiv.org/abs/1805.12053v10

3 Dou, H.-S., No existence and smoothness of solution of the Navier-Stokes equation, Entropy, 2022, 24, 339. https://doi.org/10.3390/e24030339

4 [科学网-纳维-斯托克斯方程的正则性问题(千禧年大奖难题)的解决有何影响？ - 窦华书的博文](https://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&uid=3057857&do=blog&id=1349861)

5 Dou, H.-S., Origin of Turbulence-Energy Gradient Theory, 2022, Springer. https://link.springer.com/book/10.1007/978-981-19-0087-7 （全书下载地址）.